\section{LDR (Low Dynamic Range)}

\subsection{Descripción}

El filtro LDR modifica las zonas mas brillantes de la imagen, realzando o disminuyendo su brillo según el parametro alpha sea positivo o negativo.

Formalmente,
$$
    O^k_{i,j} = ldr^k_{i,j} = I^k_{i,j} + \alpha \frac{sumargb_{i,j}}{max} I^k_{i,j}
    \qquad \forall k \in \{r,g,b\},\; i,j \in \mathbb{N} \;\text{tq}\; 2 \le i < w - 2 \:\land\: 2 \le j < h - 2
$$
donde
\
$$ sumargb_{i,j} = \sum_{-2 \le u,v \le 2,\; k \in \{r,g,b\}} I^k_{i+u, j+v} $$
$$ max = 5 * 5 * 255 * 3 * 255 $$
\
y los $O^k_{i,j}$ no definidos mantienen su valor inicial.
$\\$

Como para procesar cada pixel necesitamos el valor de sus vecinos no podremos aplicar el filtro en los bordes de la imagen, por lo que quedan sin modificar.

Inicialmente se nos ocurrieron tres algoritmos para realizar el filtro:

\begin{enumerate}

\item Iterar sobre cada pixel. Si está en el borde copiarlo directamente, sino calcular su sumargb leyendo los 25 vecinos y guardar los valores correspondientes al pixel.

    Este método tiene una implementación trivial, pero un rendimiento pésimo debido a que debe acceder 26 veces a memoria para procesar cada pixel y realiza cálculos repetidos de las sumas de cada pixel.

\item Recorrer cada pixel de la imagen calculando la suma de sus canales $r,g,b$, y guardar el resultado en una matriz auxiliar.

    Luego recorrer nuevamente los pixeles no-borde y realizar la función usando los valores precalculados.

    Con este método evitamos repetir los cálculos de la suma de los canales de cada pixel, pero implica usar $\mathcal{O}(ancho * altura)$ memoria adicional (como la suma de tres bytes siempre entra en un word y no necesitamos copiar el alpha, la matriz tendrá la mitad del tamaño de la imagen). Además agrega el overhead de los accesos a memoria y ocupa espacio extra en la caché.

\item Recorrer cada pixel excepto los de las filas inferiores y superiores calculando $$\sum_{-2 \le v \le 2,\; k \in \{r,g,b\}} I^k_{i, j+v}$$ esto es, la suma de su columna $\pm 2$.
    Mantener siempre los últimos cuatro resultados en memoria y al calcular el nuevo valor realizar la suma entre ellos y usarlos para procesar el pixel $(i-2,j)$, si no es un borde.

    De esta forma logramos evitar algunos cálculos repetidos pero mantenemos el uso de memoria extra constante.

\end{enumerate}

De estos algoritmos decidimos implementar la primer opción en C, ya que es el metodo trivial contra el que queremos comparar.

Para nuestras implementaciones en assembler utilizamos el tercer método, ya que consideramos que era el que ofrecía mas potencial para paralelizar con instrucciones SSE.

\subsection{Implementaciones}

\subsubsection{C}

El código de C es bastante simple, recorre cada pixel de la imagen y:

\begin{itemize}
    \item Si es un borde, lo copiamos directamente.

    \item Si no es un borde, recorremos los 25 vecinos acumulando la suma de sus componentes, y así obtenemos sumargb.
        Luego calculamos el resto de la fórmula y guardamos el valor final.
\end{itemize}

\subsubsection{Asm - SSE}

Para implementar el algoritmo $(3)$ recorremos la imagen procesando de a 4 píxeles, manteniendo la suma de las 4 ultimas columnas y calculando 4 nuevas en cada loop.


\begin{table}[h]
\centering
\asm{memoria}
\begin{tabular}{l|c|c|c|c|c|c|c|c|l}
 & \multicolumn{1}{l|}{}      & \multicolumn{1}{l|}{}       & \multicolumn{1}{l|}{}       & \multicolumn{1}{l|}{}
 & \multicolumn{1}{l|}{}      & \multicolumn{1}{l|}{}       & \multicolumn{1}{l|}{}       & \multicolumn{1}{l|}{}       &  \\ \hline

 & \cellcolor[HTML]{76E6A3}$I_{i-2,j+2}$ & \cellcolor[HTML]{98D0AE}$I_{i-1,j+2}$ & \cellcolor[HTML]{76E6A3}$I_{i  ,j+2}$ & \cellcolor[HTML]{98D0AE}$I_{i+1,j+2}$
 & \cellcolor[HTML]{FFBB78}$I_{i+2,j+2}$ & \cellcolor[HTML]{FF9D3E}$I_{i+3,j+2}$ & \cellcolor[HTML]{FFBB78}$I_{i+4,j+2}$ & \cellcolor[HTML]{FF9D3E}$I_{i+5,j+2}$ &  \\ \hline

 & \cellcolor[HTML]{76E6A3}$I_{i-2,j+1}$ & \cellcolor[HTML]{98D0AE}$I_{i-1,j+1}$ & \cellcolor[HTML]{76E6A3}$I_{i  ,j+1}$ & \cellcolor[HTML]{98D0AE}$I_{i+1,j+1}$
 & \cellcolor[HTML]{FFBB78}$I_{i+2,j+1}$ & \cellcolor[HTML]{FF9D3E}$I_{i+3,j+1}$ & \cellcolor[HTML]{FFBB78}$I_{i+4,j+1}$ & \cellcolor[HTML]{FF9D3E}$I_{i+5,j+1}$ &  \\ \hline

 & \cellcolor[HTML]{76E6A3}$I_{i-2,j  }$ & \cellcolor[HTML]{98D0AE}$I_{i-1,j  }$ & \cellcolor[HTML]{B1B1B1}$I_{i  ,j  }$ & \cellcolor[HTML]{B1B1B1}$I_{i+1,j  }$
 & \cellcolor[HTML]{B1B1B1}$I_{i+2,j  }$ & \cellcolor[HTML]{B1B1B1}$I_{i+3,j  }$ & \cellcolor[HTML]{FFBB78}$I_{i+4,j  }$ & \cellcolor[HTML]{FF9D3E}$I_{i+5,j  }$ &  \\ \hline

 & \cellcolor[HTML]{76E6A3}$I_{i-2,j-1}$ & \cellcolor[HTML]{98D0AE}$I_{i-1,j-1}$ & \cellcolor[HTML]{76E6A3}$I_{i  ,j-1}$ & \cellcolor[HTML]{98D0AE}$I_{i+1,j-1}$
 & \cellcolor[HTML]{FFBB78}$I_{i+2,j-1}$ & \cellcolor[HTML]{FF9D3E}$I_{i+3,j-1}$ & \cellcolor[HTML]{FFBB78}$I_{i+4,j-1}$ & \cellcolor[HTML]{FF9D3E}$I_{i+5,j-1}$ &  \\ \hline

 & \cellcolor[HTML]{76E6A3}$I_{i-2,j-2}$ & \cellcolor[HTML]{98D0AE}$I_{i-1,j-2}$ & \cellcolor[HTML]{76E6A3}$I_{i  ,j-2}$ & \cellcolor[HTML]{98D0AE}$I_{i+1,j-2}$
 & \cellcolor[HTML]{FFBB78}$I_{i+2,j-2}$ & \cellcolor[HTML]{FF9D3E}$I_{i+3,j-2}$ & \cellcolor[HTML]{FFBB78}$I_{i+4,j-2}$ & \cellcolor[HTML]{FF9D3E}$I_{i+5,j-2}$ &  \\ \hline

 & \multicolumn{1}{l|}{}      & \multicolumn{1}{l|}{}       & \multicolumn{1}{l|}{}       & \multicolumn{1}{l|}{}
 & \multicolumn{1}{l|}{}      & \multicolumn{1}{l|}{}       & \multicolumn{1}{l|}{}       & \multicolumn{1}{l|}{}       &
\end{tabular}
\caption{Ilustracion de la memoria en el ciclo de ldr. En gris los pixeles que queremos procesar, en verde las columnas de las cuales ya tenemos la suma guardada y en naranja las columnas que debemos calcular.}
\end{table}

Obviaremos escribir las variables $i$ y $j$ en las siguientes ilustraciones para mantener la claridad. \\

El proceso del loop comienza con la suma de las columnas anteriores en \xmm{0}, guardadas como word ya que su valor máximo es $5 * 3 * 255 < 2^{16}$: \\

\xmm{0} \xmmWord{0}{0}{0}{0}{$sumC_1$}{$sumC_0$}{$sumC_{-1}$}{$sumC_{-2}$}

Como cada pixel ocupa $32$ bytes podemos cargar los cuatro píxeles que vamos a necesitar de cada fila en 5 registros. \\
Luego descomprimimos cada componente a tamaño word (usando 5 registros mas) y realizamos las sumas de los componentes para obtener la suma de cada pixel, cuidandonos de borrar el alpha. \\

\xmm{N} \xmmWord{$sum_{5,v}$}{$sum_{4,v}$}{$sum_{3,v}$}{$sum_{2,v}$}{0}{0}{0}{0} para $-2 \le v \le 2$ y $N = v+3$.

A continuacion sumamos todos los pixeles de la columna entre sí y combinamos el resultado con \xmm{0}, obteniendo el vector de sumas. \\

\xmm{0} \xmmWord{$sumC_5$}{$sumC_4$}{$sumC_3$}{$sumC_2$}{$sumC_1$}{$sumC_0$}{$sumC_{-1}$}{$sumC_{-2}$}

Luego procedemos a calcular $sumargb$. Para ello copiamos el contenido de \xmm{0} a \xmm{5} y luego vamos shifteando \xmm{0} de a una palabra por vez mientras sumamos su valor a \xmm{5} hasta que en \xmm{0} queden solo las 4 sumas que acabamos de calcular y en la parte baja de \xmm{5} se encuentre la suma de las 5 columnas vecinas (esto es, ya tenemos $sumargb$). \\
Observar que en \xmm{0} ya quedaron los valores de las columnas listas para el siguiente loop. \\

\xmm{0} \xmmWord{0}{0}{0}{0}{$sumC_5$}{$sumC_4$}{$sumC_3$}{$sumC_2$}

\xmm{5} \xmmWord{X}{X}{X}{X}{$sumrgb_3$}{$sumrgb_2$}{$sumrgb_1$}{$sumrgb_0$}

Ahora convertimos cada $sumargb$ a punto flotante, la multiplicamos por el valor de $\alpha$ que habíamos almacenade en \mm{2} y movemos replicamos cada una en un registro diferente. \\

\xmm{N} \xmmFloat{$sumargb_u * \alpha$}{$sumargb_u * \alpha$}{$sumargb_u * \alpha$}{$sumargb_u * \alpha$}
para $0 \le u \le 3$ y $N = u+5$

Mientras tanto cargamos los valores originales de los pixeles a procesar y los convertimos a punto flotante, ocupando cada pixel un registro entero. \\

\xmm{M} \xmmFloat{$A_u$}{$R_u$}{$G_u$}{$B_u$}
para $0 \le u \le 3$ y $M = u+9$

Multiplicamos las $sumargb$ anteriores por los canales de los píxeles y limpiamos la correspondiente al canal alpha con una máscara que nos armamos en el momento. \\

\xmm{N} \xmmFloat{0}{$R_u * sumargb_u * \alpha$}{$G_u * sumargb_u * \alpha$}{$B_u * sumargb_u * \alpha$}
para $0 \le u \le 3$ y $N = u+5$

Finalmente multiplicamos estos registros por el recíproco de $MAX$ que teníamos previamente guardado y los sumamos a los registros con los valores de los píxeles. \\

\xmm{M} \xmmFloat{$A_u$}{$ldr^r_u$}{$ldr^g_u$}{$ldr^b_u$}
para $0 \le u \le 3$ y $M = u+9$

Solo resta aplicar $max$ y $min$ para saturar los valores calculados, reconvertirlos a byte y guardarlos en la imagen de salida.

\vspace{10 mm}

Como la imagen que procesamos nunca tienen padding en la linea (ya que los píxeles ocupan 32b cada uno) podemos considerarla aplanada como una secuencia lineal de filas concatenadas y procesar desde el comienzo de la tercer linea hasta el final de la antepenúltima checkeos de casos especiales.
De esta manera evitamos el uso de condicionales dentro del loop y el riesgo de mispredicciones de salto. \\
Procesar de este modo genera que en los bordes laterales se grabe basura, por lo que luego del loop debemos copiar los píxeles originales.

Para copiar las dos primeras y últimas filas usamos función $copyN\_sse$, compartida con el filtro cropflip y detallada mas arriba (\ref{explicacionCopyN}).

\subsubsection{Asm - SSE con calculos de enteros}

Cuando vimos que al hacer las operaciones en punto flotante los resultados no eran perfectamente iguales debido a errores de precision, decidimos codear una implementación realizando todos los cálculos con enteros.

La mayoría de los cambios son directos, usando por ejemplo \asm{pmulld} en vez de \asm{mulps}. Como el valor máximo que al que pueden llegar es $25 * 3 * 255 * 255 * 255 > 2^{16}$ seguimos necesitando $32b$ para almacenar los valores, esta vez como double words en vez de punto flotante de precision simple.

El primer problema que nos encontramos fue que no existe una instruccion de division de enteros en SIMD. Recurrimos a un método de division de enteros con signo usando multiplicaciones y shifts presentado por H.S. Warren en \cite[Chapter~10]{hackersdelight}. \\
Siguiendo el método descripto llegamos a la fórmula:

$$ \frac{x}{max} = x * magic >> s \qquad \forall -2^{31} \le x < 2^{31} $$
$$ magic = 0x6e15c447 $$
$$ s = 53 $$

El siguiente problema una vez resuelto fue que al estar trabajando con números enteros el resultado de una multiplicación de valores de $32b$ ocupa $64b$ y por mas que solo necesitamos la parte alta de la multiplicación (ya que la parte baja se desecha con el shift de 53 lugares), la ISA no provee una instruccion que calcule solo lo que nos importa (cuando si tiene \asm{pmuldw} para realizar la misma operación con words).

Para solucionarlo tuvimos que duplicar cada registro con valores, shifteando la copia para quedarse con la parte alte en la parte baja, y usar la instrucción \asm{pmuldq} que realiza la multiplicación completa sobre dos double words y las guarda como quad words.
Luego realizamos los shifts y combinamos los resultados de nuevo en un registro por pixel.

\begin{lstlisting}
MOVDQA XMM$_M$, XMM$_N$
PSRLQ XMM$_M$, 32
\end{lstlisting}

\xmm{N} \xmmDoubleWord{0}{$R_u * sumargb_u * \alpha$}{$G_u * sumargb_u * \alpha$}{$B_u * sumargb_u * \alpha$}

\xmm{M} \xmmDoubleWord{0}{0}{0}{$R_u * sumargb_u * \alpha$} \\
para $0 \le u \le 3$, $N = u+5$ y $M = u+9$.

\begin{lstlisting}
PMULDQ XMM$_N$, {registro con $magic$ replicado 4 veces}
PMULDQ XMM$_M$, {registro con $magic$ replicado 4 veces}
\end{lstlisting}

\xmm{N} \xmmQuadWord{$R_u * sumargb_u * \alpha * magic$}{$B_u * sumargb_u * \alpha * magic$}

\xmm{M} \xmmQuadWord{$G_u * sumargb_u * \alpha * magic$}{0} \\
para $0 \le u \le 3$, $N = u+5$ y $M = u+9$.

\begin{lstlisting}
PSRLQ XMM$_N$, 53
PSRLQ XMM$_M$, 21
PAND XMM$_M$, {registro con 0s en la double word mas baja y 1s en lo demas}
\end{lstlisting}

\xmm{N} \xmmDoubleWord{0}{$\delta \; ldr^r_u$}{0}{$\delta \; ldr^b_u$}

\xmm{M} \xmmDoubleWord{0}{0}{$\delta \; ldr^g_u$}{0} \\
para $0 \le u \le 3$, $N = u+5$ y $M = u+9$. Donde $\delta \; ldr^k_u$ es lo que hay que sumarle al valor original del pixel en $ldr^k_u$.

\begin{lstlisting}
POR XMM$_N$, XMM$_M$
PADDD XMM$_M$, {registro con los valores originales del pixel}
\end{lstlisting}

\xmm{N} \xmmDoubleWord{$A_u$}{$ldr^r_u$}{$ldr^g_u$}{$ldr^b_u$}
para $0 \le u \le 3$ y $N = u+9$

Y las operaciones restantes se convierten a punto fijo trivialmente.

\subsubsection{Asm - AVX/FMA}

\subsubsection{Asm - AVX2}

\subsection{Experimentos}

